保障病人私隱 全城醫護有責反對指引製造白色恐怖

保障病人私隱
全城醫護有責
反對指引製造白色恐怖

本會近日收到前線同事提供消息，指收到醫管局總部指示（下稱”指示”），需要為在大型示威中受傷而求診的病人登記資訊上加上注釋 （如：“Mass gathering outside Legco”），並需分辨病人身份（如“police”, “reporter”, “Civilian” or “others”）。

本會強烈反對醫管局總部發出上述指示。醫管局總部並未交待執行指示背後的原因，此舉難免讓前線同事認為該指示涉及政治操作，並與近日警方於醫院拘捕求診病人有關。

本會嚴正指出，該指示無疑為同業間製造白色恐怖。一方面，若醫護人員不清楚指示背後的原因下，或會憂慮若不執行指示，將面臨處分；另一方面，受傷市民亦可能因害怕在無足夠證據下被無理檢控，因而避免前往公立醫院求診。此指示不單可能導致傷重的病人延遲了治療的黃金時間，更嚴重侵犯了求診病人的私隠，和破壞病人與前線醫護人員間之互信。

該指示亦加重了前線人員的文書工作負擔。由於病人的身份或曾否參與示威，與傷勢或病情毫無關係，收集上述資訊不單對治療無幫助，更延長治療時間，從而增加醫護人員工作量。

本會重申，根據香港護士倫理及專業守則，護士必須維護個別人士的自決權利，並確保以專業身份取得的個人資料保密。除非取得個別人士的同意，或在特殊的情況下（例如法庭頒令），否則不得披露該等資料。

本會促請：
1. 各前線醫護人員繼續緊守崗位及原則，除與傷勢或病情有密切關係的資訊（如injury mechanism）外，不需向求診的病人詢問其他不相關的資訊。病人也不需要向醫護人員披露與傷勢或病情無關的資訊。

2. 醫管局總部立刻解釋下達指示的原因，及收集的資訊的作用。如沒有合理的解釋，醫護人員沒必要遵守上述可能違反倫理守則的指示。

香港專職醫療人員及護士協會
2019年6月14日

#香港專職醫療人員及護士協會

其他媒體：

眾新聞-醫管局6.12早上要求急症室記錄「立會外集會」傷者身份醫護工會：做法極不尋常

雲海有料

推

今次情況好嚴峻

要推到HA仆街, 有冇人想去醫管局大樓

宜加目標只有一個:

反送中, 撤回修例.

星期日出去遊行.

請大力宣傳

非常明白, 希望HA 巴絲打會幫手

係咪可以送去海牙

push

呢個要推,
屌你醫管局